@incollection{piponnier1998a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Inventaires et ventes de biens meubles »},
  note = {dans},
  editor = {Y. Esquieu, J.-M.Pesez},
  publisher = {CNRS éditions},
  date = {1998},
  pages = {33–35},
  language = {fr},
  booktitle = {Cent maisons médiévales en France (du XIIe au milieu du XVIe siècle), un corpus et une esquisse}
}
@incollection{fran1998a,
  author = {Françoise Piponnier, S.Roux},
  title = { Distribution et fonctions des maisons »},
  note = {dans},
  editor = {Y. Esquieu, J.-M.Pesez},
  publisher = {CNRS éditions},
  date = {1998},
  pages = {89–92},
  language = {fr},
  booktitle = {Cent maisons médiévales en France (du XIIe au milieu du XVIe siècle), un corpus et une esquisse}
}
@incollection{piponnier1998b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Le décor mobilier »},
  pages = {135–138},
  note = {;},
  editor = {Y. Esquieu, J.-M.Pesez},
  publisher = {CNRS éditions},
  date = {1998},
  language = {fr},
  booktitle = {Cent maisons médiévales en France (du XIIe au milieu du XVIe siècle), un corpus et une esquisse}
}
@incollection{berlioz1999a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Le crapaud, animal diabolique : une exemplaire construction médiévale »},
  note = {dans},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {1999},
  pages = {267–288},
  language = {fr},
  booktitle = {Jacques Berlioz et Marie Anne Polo de Beaulieu, L’Animal exemplaire au Moyen Âge, (Ve-XVe siècle},
  address = {Rennes}
}
@incollection{berlioz1998a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Les exempla médiévaux : première approche bibliographique »},
  note = {dans},
  editor = {Beaulieu, Jacques Berlioz},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {1998},
  volume = {47},
  pages = {415–420},
  language = {fr},
  series = {Nouvelle Bibliothèque du Moyen Âge},
  booktitle = {Les exempla médiévaux. Nouvelles perspectives},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz2000a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Pèlerinage et pèlerins »},
  note = {dans},
  editor = {Berlioz, Jacques},
  publisher = {Seuil},
  date = {2000},
  language = {fr},
  series = {Points Histoire},
  booktitle = {Le Pays cathare. Les religions médiévales et leurs expressions méridionales},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1998b,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Pénitence et confession dans le Grand Exorde »},
  note = {dans},
  editor = {Berlioz, J.},
  publisher = {Brepols},
  date = {1998},
  pages = {434–446},
  language = {fr},
  series = {Commentarii cistercienses},
  booktitle = {Conrad de Eberbach, Le Grand Exorde de Cîteaux},
  address = {Turnhout}
}
@incollection{berlioz2000b,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Superstitions et culture populaire »},
  note = {dans},
  editor = {Berlioz, Jacques},
  publisher = {Seuil},
  date = {2000},
  language = {fr},
  series = {Points Histoire},
  booktitle = {Le Pays cathare. Les religions médiévales et leurs expressions méridionales},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1997a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Une catastrophe en Dauphiné (septembre 1219). Témoignages contemporains »},
  note = {dans},
  editor = {Franco Morenzoni, Élisabeth Mornet},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1997},
  pages = {43–53},
  language = {fr},
  booktitle = {Milieux naturels, espaces sociaux. Études offertes à Robert Delort},
  address = {Paris}
}
@article{berlioz1998c,
  author = {Berlioz, Jacques and Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Le masque et la barbe. Figures du croquemitaine médiéval »},
  note = {dans},
  pages = {2–4,},
  date = {1998},
  language = {fr},
  journal = {Les croquemitaines. Faire peur et éduquer}
}
@incollection{berlioz2000c,
  author = {Berlioz, Jacques and Quenet, Grégory},
  title = { Les catastrophes : définitions, documentation »},
  note = {dans},
  editor = {Anne-Marie Abisset, René Favier},
  publisher = {Publications de la MSH-Alpes},
  date = {2000},
  pages = {19–37},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et mémoire des risques naturels en milieu de montagne},
  address = {Grenoble}
}
@incollection{berlioz1998d,
  author = {Berlioz, Jacques and Beaulieu, Marie Anne Polo},
  title = { Le Groupe de recherche sur les exempla médiévaux (Paris) »},
  note = {dans},
  editor = {Beaulieu, Jacques Berlioz},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {1998},
  volume = {47},
  pages = {1–9},
  language = {fr},
  series = {Nouvelle Bibliothèque du Moyen Âge},
  booktitle = {Les exempla médiévaux. Nouvelles perspectives},
  address = {Paris}
}
@incollection{berlioz1998e,
  author = {Berlioz, Jacques and Beaulieu, Marie Anne Polo},
  title = { Le saint, la femme et le crapaud »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Revel},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {223–242},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{revel1998a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Bernard Lepetit »},
  note = {dans},
  editor = {Biagio Salvemini, Enrico Iachello},
  publisher = {Liguori Editore},
  date = {1998},
  pages = {279–283},
  language = {sv},
  booktitle = {Per un Atlante Storico del Mezzogiorno et Della Sicilia in Età Moderna, Omaggio a Bernard Lepetit},
  address = {Naples}
}
@incollection{revel1998b,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Heine zwischen Deutschland und Frankreich. Eine historische Vergewisserung »},
  note = {dans},
  editor = {Kruse, Joseph A. and Darin Füllner, Bernd Witte},
  publisher = {Verlag J. B. Metzler},
  date = {1998},
  pages = {919–933},
  language = {de},
  booktitle = {Aufklärung und Skepsis, Internationaler Heine-Kongress 1997 zum 200. Gerburtstag},
  address = {Stuttgart - Weimar}
}
@incollection{revel1999a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Histoire et sciences sociales : lectures d’un débat français autour de 1900 »},
  note = {dans},
  editor = {Bödeker, Hans Erich and Reill, Peter Hanns and Schlumbohm, Jürgen},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {1999},
  pages = {377–399},
  language = {fr},
  booktitle = {Wissenschaft als kulturelle Praxis, 1750-1900},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{revel1998c,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { L’homme des Annales »},
  note = {dans},
  editor = {J.-Cl. Schmitt, J.Revel},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {33–54},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{revel1997a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Le fardeau de la mémoire. Histoire et mémoire dans la France d’aujourd’hui »},
  note = {dans},
  publisher = {Istituto per le Ricerche di Storia sociale e religiosa, Istituto Luigi Sturzo},
  date = {1997},
  pages = {123–139},
  language = {fr},
  booktitle = {Contributi alla Storia Socio-Religiosa, Omaggio di Dieci Studiosi Europei a Gabriele de Rosa},
  address = {Vicenza}
}
@article{revel1998d,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Retour sur une histoire : Heine entre la France et l’Allemagne »},
  note = {numéro spécial de la revue,},
  volume = {9},
  date = {1998},
  pages = {11–26},
  language = {fr},
  journal = {Henri Heine, poésie et histoire},
  address = {Paris, PUF}
}
@incollection{revel1998e,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Un exercice de désorientation : Blow up »},
  note = {dans},
  editor = {Chr. Delage, A.},
  publisher = {Complexes},
  date = {1998},
  pages = {99–110},
  language = {fr},
  booktitle = {De l’histoire au cinéma},
  address = {Bruxelles}
}
@misc{revel1999b,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Une Cour en République »},
  note = {dans 1789.},
  publisher = {La commémoration},
  date = {1999},
  pages = {217–227},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{revel1999c,
  author = {Revel, Jacques and Boureau, Alain},
  title = { Le corps séparé des rois français »},
  note = {dans},
  editor = {Julliard, Jacques},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1999},
  pages = {113–133},
  language = {fr},
  booktitle = {La mort du roi. Autour de François Mitterrand. Essai d’ethnographie politique comparée},
  address = {Paris}
}
@misc{unknown-a,
  note = {Jacques Revel, Présentation de Alf Lüdtke, Des ouvriers dans l’Allemagne du XXe siècle. Le quotidien des dictatures, Paris, L’harmattan, 2000, p. 7-15.},
  language = {fr}
}
@misc{unknown-b,
  note = {Jean Andreau, « Auctiones », dans H. Schneider et alii (dir.), Der Neue Pauly, 2,3, et 4, Stuttgart, 1997 et 1998, col. 264-265.},
  language = {en}
}
@incollection{andreau1998a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Cens, évaluation et monnaie dans l’Antiquité romaine »},
  note = {dans},
  editor = {A. Orléan, M.Aglietta},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {1998},
  pages = {213–250},
  language = {fr},
  booktitle = {La Monnaie souveraine},
  address = {Paris}
}
@incollection{andreau2000a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Comment la res publica ne pouvait pas ne pas influer sur la vie économique »},
  note = {dans},
  editor = {D. Rathbone, E.Lo Cascio},
  publisher = {Cambridge Philological Society},
  volume = {Suppl. vol. 26},
  date = {2000},
  pages = {63–69},
  language = {fr},
  booktitle = {Production and public powers in Classical Antiquity},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{andreau2000b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Commerce and finance »},
  note = {dans},
  editor = {Bowman, A.K. and D. Rathbone, P.Garnsey},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {2000},
  pages = {769–786},
  language = {fr},
  booktitle = {The Cambridge Ancient History, t. 11, The High Empire (A.D. 70-192},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{andreau1997a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Conclusions du Colloque : Les élites provinciales entre leurs cités et l’Empire »},
  note = {dans},
  editor = {A. Ladomirski, T.Kotula},
  volume = {22},
  date = {1997},
  pages = {187–199},
  language = {fr},
  booktitle = {Antiquitas, Les Élites provinciales sous le Haut Empire romain}
}
@incollection{andreau1998b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Huit questions pour une histoire financière de l’Antiquité tardive »},
  note = {dans},
  publisher = {Éd. Scientifiche Italiane},
  date = {1998},
  pages = {53–63},
  language = {fr},
  booktitle = {Atti dell’Accademia Romanistica Costantiniana, XIIe Convegno Internazionale (1995},
  address = {Naples}
}
@incollection{andreau1999a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Intérêts non agricoles des chevaliers romains »},
  note = {dans},
  editor = {Demougin, S. and M.-Th Raepsaet-Charlier, H.Devijver},
  publisher = {E.F.R},
  date = {1999},
  pages = {271–290},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ordre équestre, histoire d’une aristocratie (IIIe siècle av. J.-C.-IIIe siècle ap. J.-C},
  address = {Rome}
}
@incollection{andreau1999b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Le rôle de la ville, vu par les élites romaines »},
  note = {dans},
  editor = {Petitfrère, Cl},
  publisher = {Université François Rabelais},
  date = {1999},
  pages = {401–412},
  language = {fr},
  booktitle = {Construction, reproduction et représentation des patriciats urbains},
  address = {Tours}
}
@incollection{andreau2000c,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Les marchés hebdomadaires de Latium et de Campanie au 1er siècle ap. J.-C. »},
  note = {dans},
  editor = {Cascio, E.Lo},
  publisher = {Edipuglia},
  date = {2000},
  pages = {69–91},
  language = {it},
  booktitle = {Mercati permanenti e mercati periodici nel mondo romano},
  address = {Bari}
}
@incollection{andreau1997b,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Rôle de l’économie dans le passage de la République à l’Empire »},
  note = {dans},
  editor = {Bruhns, H. and W. Nippel, J.-M.David},
  publisher = {École Française de Rome},
  date = {1997},
  pages = {169–184},
  language = {fr},
  booktitle = {La Fin de la République romaine, un débat franco-allemand d’histoire et d’historiographie},
  address = {Rome}
}
@incollection{andreau1997c,
  author = {Andreau, Jean},
  title = { Wyswoleniec »},
  note = {dans},
  editor = {Giardina, A.},
  publisher = {Varsovie},
  date = {1997},
  pages = {218–243},
  language = {en},
  booktitle = {Czlowiek Rzymu, (traduction polonaise de L’uomo romano, Rome-Bari, Laterza, 1989}
}
@incollection{jean2000a,
  author = {Jean Andreau, A.Schnapp},
  title = {Introduction à « Ettore Lepore, la colonisation et l’écriture de l’histoire ancienne »},
  note = {dans},
  editor = {Lepore, E.},
  publisher = {Centre Jean Bérard},
  date = {2000},
  pages = {7–15},
  language = {fr},
  booktitle = {La Grande-Grèce, aspects et problèmes d’une « colonisation » ancienne},
  address = {Naples}
}
@incollection{chapelot2000a,
  author = {Chapelot, Jean},
  title = { De la « maison » au « château ». Les qualificatifs de Vincennes dans les sources écrites aux XIIIe-XVe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2000-12},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges offerts en hommage au Professeur Philippe Contamine},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt2000a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Appropriating the Future »},
  note = {dans},
  editor = {Burrow, J.A. and Wei, Ian P.},
  publisher = {The Boydell press},
  date = {2000},
  pages = {3–17},
  language = {en},
  booktitle = {Medieval Futures. Attitudes to the Future in the Middle Ages},
  address = {Woodbridge}
}
@incollection{schmitt1998a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Éditer, indexer, interpréter les exempla »},
  note = {dans},
  editor = {Beaulieu, Jacques Berlioz},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {1998},
  pages = {403–412},
  language = {fr},
  booktitle = {Les exempla médiévaux : nouvelles perspectives},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt2000b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Hildegard von Bingen oder die Zurückweisung des Traums »},
  note = {dans},
  editor = {Haverkamp, Alfred},
  publisher = {Verlag Philipp von Zabern},
  date = {2000},
  pages = {351–373},
  language = {de},
  booktitle = {Hildegard von Bingen in ihrem historischen Umfeld (Internationaler wissenschaftlicher Kongress zum 900jährigen Jubiläum, 13.-19. September 1998, Bingen am Rhein},
  address = {Mayence}
}
@incollection{schmitt1999a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Intervention »},
  note = {dans},
  editor = {Dominique Kalifa, André Gueslin},
  publisher = {Les Éditions de l’Atelier},
  date = {1999},
  pages = {464–466},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Exclus en Europe. 1830-1930},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1999b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Introduction »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jean-Marie Sansterre},
  date = {1999},
  pages = {9–19},
  language = {fr},
  booktitle = {Les images dans les sociétés médiévales : Pour une histoire comparée. Actes du colloque international organisé par l’Institut Historique Belge de Rome en collaboration avec l’École Française de Rome et l’Université Libre de Bruxelles (Rome, Academia Belgica, 19-20 juin 1998},
  address = {Bruxelles, Rome}
}
@inproceedings{schmitt1998b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { L’histoire de l’individu et l’anthropologie historique aujourd’hui ». Entretien avec Yu. L. Bessmertny, 17. 07. 1997 »},
  note = {dans},
  date = {Oct. 5-6, 1998},
  publisher = {Institute of General History, RAS},
  pages = {303–308},
  language = {en},
  booktitle = {The Historian in Search. Micro- and Macro-Approaches to Studying the Past. Papers read at the Institute of General History Conference},
  address = {Moscou}
}
@incollection{schmitt1997a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { L’historien et les images »},
  note = {dans},
  editor = {Oexle, O.-G.},
  publisher = {Wallstein Verlag},
  date = {1997},
  pages = {7–51},
  language = {de},
  booktitle = {Der Blick auf die Bilder. Kunstgeschichte und Geschichte im Gespräch},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{schmitt2000c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { L’imagination efficace »},
  note = {dans},
  editor = {Krüger, Klaus and Nova, Alessandro},
  publisher = {Philipp von Zabern},
  date = {2000},
  pages = {13–20},
  language = {fr},
  booktitle = {Imagination und Wirklichkeit. Zum Verhältnis von mentalen und realen Bildern in der Kunst der frühen Neuzeit},
  address = {Mayence}
}
@incollection{schmitt1998c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Le corps en Chrétienté »},
  note = {dans},
  editor = {Michel Panoff, Maurice Godelier},
  publisher = {Éditions des Archives Contemporaines},
  date = {1998},
  pages = {339–355},
  language = {fr},
  booktitle = {La Production du corps. Approches anthropologiques et historiques},
  address = {Amsterdam}
}
@incollection{schmitt1999c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Le séminaire »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Revel},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1999},
  pages = {17–32},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1998d,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Les images d’une image. La figuration du Volto Santo de Lucca dans les manuscrits enluminés du Moyen Âge »},
  note = {dans},
  editor = {Gerhard Wolf, Herbert L.Kessler},
  publisher = {Alfa Studio Editoriale},
  date = {1998},
  pages = {205–227},
  language = {fr},
  booktitle = {The Holy Face and the Paradox of Representation},
  address = {Bologne}
}
@incollection{schmitt1999d,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Les reliques et les images »},
  note = {dans},
  editor = {Anne-Marie Helvetius, Edina Bozoky},
  publisher = {Brepols Publishers},
  date = {1999},
  pages = {145–167},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Reliques. Objets, cultes, symboles. Actes du colloque international de l’Université du Littoral-Côte d’Opale (Boulogne-sur-Mer), 4-6 septembre 1997},
  address = {Turnhout}
}
@misc{schmitt1999e,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Lire ou voir ? »},
  note = {dans},
  editor = {Gervereau, Laurent},
  publisher = {L’image/ École Nationale supérieure des Beaux Arts},
  date = {1999},
  pages = {330–334},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt2000d,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Normen für die Produktion und Verwendung von Bildern im Mittelalter »},
  note = {dans},
  editor = {Ruhe, Doris and Spiess, Karl-Heinz},
  publisher = {Frank Steiner Verlag},
  date = {2000},
  pages = {5–26},
  language = {de},
  booktitle = {Prozesse der Normbildung und Normverwendung im mitelalterlichen Europa},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{schmitt1997b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Pour une histoire comparée des images religieuses »},
  note = {dans},
  editor = {F. Dunand, F.Boespflug},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {1997},
  pages = {361–381},
  language = {fr},
  series = {Coll. Patrimoines},
  booktitle = {Le comparatisme en histoire des religions},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt1997c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Powloka cielesna duchow » (Le corps des fantômes},
  note = {dans},
  editor = {Derwich, Mark},
  publisher = {Acta Universitatis Wratislaviensis},
  date = {1997},
  pages = {163–168},
  language = {fr},
  booktitle = {Smierc w dawnej Europie. Zbuir studiow (La mort en Europe Médiévale et Moderne. Etudes},
  address = {Varsovie}
}
@incollection{schmitt1998e,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Religion, Folklore and Society in the Medieval West »},
  note = {dans},
  editor = {Little, Lester K. and Rosenwein, Barbara H.},
  publisher = {Blackwell},
  date = {1998},
  pages = {376–387},
  language = {en},
  booktitle = {Debating the Middle Ages. Issues and Readings},
  address = {Malden (Mass.)/Oxford}
}
@incollection{schmitt1999f,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { The Liminality and Centrality of Dreams in the Medieval West »},
  note = {dans},
  editor = {Shulman, David and Stroumsa, Guy},
  publisher = {Oxford University Press},
  date = {1999},
  pages = {274–287},
  language = {en},
  booktitle = {Dream Cultures. Explorations in the Comparative History of Dreaming},
  address = {New York, Oxford}
}
@incollection{schmitt1999g,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Translation d’image et transfert de pouvoir. Le crucifix de pierre de Waltham (Angleterre, XIe-XIIIe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jean-Marie Sansterre},
  date = {1999},
  pages = {245–264},
  language = {fr},
  booktitle = {Les images dans les sociétés médiévales : Pour une histoire comparée. Actes du colloque international organisé par l’Institut Historique Belge de Rome en collaboration avec l’École Française de Rome et l’Université Libre de Bruxelles (Rome, Academia Belgica, 19-20 juin 1998},
  address = {Bruxelles, Rome}
}
@article{schmitt1999h,
  author = {Schmitt, Jean-Claude and Ostorero, Martine},
  title = { Le balai des sorcières. Note sur une illustration marginale du ms. Paris, BNF, fr. 12476, f. 105v »},
  note = {dans},
  editor = {Ostorero, Martine and Bagliani, Agostino Paravicini and Catherine Chêne, Kathrin Utz Tremp},
  publisher = {Université de Lausanne},
  volume = {26},
  date = {1999},
  pages = {501–508},
  language = {fr},
  journal = {L’Imaginaire du sabbat. Edition critique des textes les plus anciens (1430 c. – 1440 c},
  address = {Lausanne}
}
@incollection{schmitt2000e,
  author = {Schmitt, Jean-Claude and Pastoureau, Michel},
  title = { Cités »},
  note = {dans},
  editor = {Fabienne Durand-Bogaert, Yves Hersant},
  publisher = {Robert Laffond},
  date = {2000},
  pages = {771–775},
  language = {fr},
  booktitle = {Europes. De l’Antiquité au XXe siècle. Anthologie critique et commentée},
  address = {Paris}
}
@incollection{schaub1998a,
  author = {Schaub, Jean-Frédéric},
  title = { El pasado republicano del espacio público »},
  note = {dans},
  editor = {Guerra, François-Xavier and Lempérière, Annick},
  publisher = {Fondo de Cultura Económica},
  date = {1998},
  pages = {27–53},
  language = {pt},
  booktitle = {Los espacios públicos en Iberoamérica},
  address = {Mexico}
}
@incollection{schaub1997a,
  author = {Schaub, Jean-Frédéric},
  title = { Francisco Leitão, commissaire à tout faire »},
  note = {dans},
  editor = {Robert Descimon, Jean-Frédéric Schaub et Bernard Vincent (dir.},
  publisher = {Éditions de l’E.H.E.S.S},
  date = {1997},
  pages = {59–74},
  language = {fr},
  booktitle = {La Figure historique de l’administrateur. Institutions, réseaux, pouvoirs en Espagne, en France et au Portugal},
  address = {Paris}
}
@incollection{chase2000a,
  author = {Chase, Jeanne},
  title = { The Strange History of El Profeta Daniel : a Cautionary Tale Not Heeded »},
  note = {dans},
  publisher = {Presses Universitaires de Bordeaux},
  date = {2000},
  pages = {215–224},
  language = {fr},
  booktitle = {Négoce, Ports et Océans XVIe–XXe siècles. Mélanges offerts à Paul Butel},
  address = {Bordeaux}
}
@incollection{desaive1998a,
  author = {Desaive, Jean-Paul},
  title = { Auxerre du XVIe au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Sapin, C.},
  publisher = {Ministère de la Culture et de la Communication, Direction de l’architecture et du Patrimoine},
  date = {1998},
  pages = {65–100},
  language = {fr},
  series = {Auxerre},
  booktitle = {16e Document d’évaluation du patrimoine archéologique des villes de France},
  address = {Paris}
}
@incollection{desaive1997a,
  author = {Desaive, Jean-Paul},
  title = { Du répétitif au singulier, ou les tableaux imprévisibles. L’exemple des inventaires auxerrois des XVIe et XVIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Burguiere, A. and M.-J. Tits-Dieuaide, J.Goy},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {293–300},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte. Hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{desaive1998b,
  author = {Desaive, Jean-Paul},
  title = { Exclusion individuelle ou exclusion collective ? Un concept à l’épreuve d’un « monde plein » et d’une coutume égalitaire (en Bourgogne rurale au XVIIIe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and Dickinson, John A. and Goy, J.},
  publisher = {Éditions du Septentrion},
  date = {1998},
  pages = {115–132},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Exclus de la terre en France et au Québec, XVIIe-XVIIIe siècles},
  address = {Sillery (Québec}
}
@incollection{desaive1998c,
  author = {Desaive, Jean-Paul},
  title = { Les paysans devant le changement : quelques causes des transformations du monde rural en France du XVIIe au XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Zeberio, B. and H. Otero, M.Bjerg},
  publisher = {Instituto de Estudios Historicos Sociales, Universitad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires},
  date = {1998},
  pages = {53–62},
  language = {fr},
  booktitle = {Reproduccion Social y Sistemas de Herencia en una perspectiva comparada - Europa y los paises nuevos},
  address = {Tandil}
}
@article{desaive1998d,
  author = {Desaive, Jean-Paul},
  title = { Transmission du patrimoine en Auxerrois »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and A.-L. Head-König, J.Goy},
  volume = {t. 110},
  date = {1998},
  pages = {155–161},
  language = {fr},
  journal = {Nécessités économiques et pratiques juridiques : problèmes de la transmission des exploitations agricoles (XVIIIe-XXe siècles}
}
@incollection{desaive2000a,
  author = {Desaive, Jean-Paul},
  title = { Une chambre à soi ? L’espace privé des femmes à travers les inventaires après décès bourguignons »},
  note = {dans},
  editor = {Bleton-Ruget, A. and M. Rubellin, M.Pacaut},
  publisher = {Presses universitaires de Lyon},
  date = {2000},
  pages = {287–296},
  language = {fr},
  booktitle = {Regards croisés sur l’œuvre de Georges Duby. Femmes et féodalité}
}
@incollection{cavaill2000a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Dieu trompeur, doctrine des équivoques et athéisme : entre Grégoire de Valence et Descartes »},
  note = {dans},
  editor = {Canziani, G. and Granada, M.A. and Zarka, Y.Ch},
  date = {2000},
  pages = {317–334},
  language = {fr},
  booktitle = {Potentia Dei. L’omnipotenza divina nel pensiero dei secoli XVIe XVIIe},
  address = {Milan}
}
@incollection{cavaill2000b,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { La Mothe Le Vayer. Libertinage et politique dans le Dialogue traitant de la politique sceptiquement »},
  note = {dans},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {2000},
  pages = {121–144},
  language = {fr},
  booktitle = {Materia actuosa, Antiquité, Âge classique, Lumières. Mélanges en l’honneur d’Olivier Bloch},
  address = {Paris}
}
@incollection{cavaill1998a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Louis Machon, une apologie libertine de Machiavel ? »},
  note = {dans},
  editor = {Dotoli, G.},
  date = {1998},
  pages = {327–340},
  language = {fr},
  booktitle = {Politique et littérature en France aux XVIe et XVIIe siècles, Actes du colloque international, Monopoli, 28 septembre 1995},
  address = {Bari-Paris}
}
@incollection{cavaill1998b,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Mundus est fabula : les enjeux philosophiques du motif de la fable du monde chez Descartes »},
  note = {dans},
  editor = {Toma, D. and V. Alexandrescu, A.Christodorescu},
  publisher = {Éditions Crater},
  date = {1998},
  pages = {99–116},
  language = {fr},
  booktitle = {Autour de Descartes},
  address = {Bucarest}
}
@incollection{cavaill1997a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Simulatio/dissimulatio, notes sur feinte et occultation, XVIe-XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Fattori, M.},
  publisher = {Olschki},
  date = {1997},
  pages = {115–131},
  language = {it},
  booktitle = {Il Vocabolario della République des Lettres. Terminologia filosofica e storia della filosofia. Problemi di metodo, Atti del Convegno Internazionale in Memoriam di Paul Dibon, Napoli, 17-18 maggio 1996},
  address = {Firenze}
}
@incollection{cavaill2000c,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Simulation et dissimulation : quatre définitions (XVIe-XVIIe siècle) »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de Université Paul-Valéry},
  date = {2000},
  volume = {1},
  pages = {49–75},
  language = {fr},
  booktitle = {Deceptio. Mystifications, tromperies, illusions, de l’Antiquité au XVIIe siècle},
  address = {Montpellier}
}
@incollection{cavaill2000d,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = { Vanini e gli equivoci »},
  note = {dans},
  editor = {Raimondi, F.P.},
  publisher = {Congedo Editore},
  date = {2000},
  pages = {51–76},
  language = {pt},
  booktitle = {Giulio Cesare Vanini e il libertinismo, Atti del Convegno di Studi Taurisano, 28-30 Ottobre 1999},
  address = {Galatina}
}
@misc{goubert2000a,
  author = {Goubert, Jean-Pierre},
  title = { Wasser, und Intimhygiene am Beispiel Frankreichs vom 18. bis ins 20. Jahrhundert »},
  note = {dans},
  editor = {Busch, Bernd and Förster, Larissa},
  publisher = {Wienand},
  date = {2000},
  pages = {168–176},
  language = {de},
  address = {Wasser}
}
@incollection{peter2000a,
  author = {Peter, Jean-Pierre},
  title = { Images de la maladie psychique dans la médecine occidentale »},
  note = {dans},
  date = {2000},
  pages = {25–38},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes des XXIIe Journées d’étude de l’UNAFAM – (Union Nationale des Familles de Malades mentaux},
  address = {Paris}
}
@incollection{peter2000b,
  author = {Peter, Jean-Pierre},
  title = { La médecine et la douleur du malade. Regard historique sur les lenteurs d’une évolution dans les consciences et les pratiques »},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes du Congrès de la Société d’Étude de la Douleur},
  address = {Paris}
}
@incollection{peter2000c,
  author = {Peter, Jean-Pierre},
  title = { Médecine et douleur : la longue histoire d’une esquive savante »},
  note = {dans},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes du Colloque International Hypnose, Douleur et Souffrance},
  address = {Paris}
}
@incollection{peter1999a,
  author = {Peter, Jean-Pierre},
  title = { Puységur et l’enfant fou, ou la raison originelle », présentation},
  note = {de},
  publisher = {Inst. Synthélabo},
  date = {1999},
  pages = {9–88},
  language = {fr},
  booktitle = {Puységur, Un somnambule désordonné}
}
@incollection{grenier1998a,
  author = {Grenier, Jean-Yves},
  title = { Économie du circuit, économie du surplus. Les prix et les échanges dans l’Antiquité gréco-romaine et dans l’Ancien Régime »},
  note = {dans},
  editor = {Andreau, Jean and Raymond Descat, Pierre Briant},
  date = {1998},
  pages = {385–404},
  language = {fr},
  booktitle = {Économie antique. Prix et formation des prix dans les économies antiques, Entretiens d’archéologie et d’histoire, Saint-Bertrand-de-Comminges, musée archéologique départemental (1997}
}
@incollection{grenier-a,
  author = {Grenier, Jean-Yves},
  title = { La théorie des jeux et la modélisation en histoire économique »},
  note = {dans},
  editor = {Grignon, C. and P.-M. Menger, J.-Y.Grenier},
  publisher = {Éditions de la M.S.H},
  pages = {71–101},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Modèle et le récit. Sociologie, économie et histoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{grenier1999a,
  author = {Grenier, Jean-Yves},
  title = {Fogyasztas és piac a 18. szazadban »},
  note = {dans},
  editor = {G. Sonkoly, G.Czoch},
  pages = {183–190},
  date = {1999},
  language = {fr},
  booktitle = {Tarsadalomtörténet masképp}
}
@misc{unknown-c,
  note = {Jean-Yves Grenier, C. Grignon et P.-M. Mengerk (dir.), Le Modèle et le récit. Sociologie, économie et histoire, Paris, Éditions de la Maison des Sciences de l’Homme, 2001, 502 p.},
  language = {fr}
}
@incollection{baschet-a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Alma y cuerpo en el Occidente medieval : una dualidad dinámica, entre pluralidad y dualismo »},
  pages = {41–83},
  language = {es},
  booktitle = {Encuentros de almas y cuerpos, entre Europa medieval y mundo mesoamericano}
}
@incollection{baschet2000a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { I peccati capitali e le loro punizioni nell’iconografia medievale »},
  note = {dans},
  editor = {S. Vecchio, Carla Casagrande},
  publisher = {Einaudi},
  date = {2000},
  pages = {225–260},
  language = {it},
  booktitle = {Storia dei peccati nel Medioevo},
  address = {Turin}
}
@incollection{baschet1999a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { In sinu Caritatis. Hypothèses sur l’iconographie de la Charité à Bourg-Argental »},
  note = {dans},
  date = {1999},
  pages = {833–845},
  language = {fr},
  booktitle = {Arte d’Occidente : Temi e Metodi. Studi in onore de A. M. Romanini},
  address = {Rome}
}
@incollection{baschet2000b,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { In sinu Patris. Remarques sur une singularité de l’iconographie trinitaire dans l’Espagne du XIIè siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Patrick Boucheron, Jacques Chiffoleau},
  publisher = {Presses de la Sorbonne},
  date = {2000},
  pages = {531–549},
  language = {fr},
  booktitle = {Religion et société urbaine à la fin du Moyen Âge. Mélanges offerts à J.-L. Biget},
  address = {Paris}
}
@misc{baschet1999b,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Introducción »},
  note = {dans},
  editor = {Baschet, J.},
  publisher = {Universidad Autónoma de Chiapas},
  date = {1999},
  pages = {9–14},
  language = {es},
  address = {San Cristóbal de las Casas}
}
@incollection{baschet2000c,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { L’histoire face au présent perpétuel. Quelques remarques sur la relation passé/futur »},
  note = {dans},
  editor = {Barros, C.},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Historia a Debate II. Actas del Congreso de Santiago de Compostela (julio de 1999},
  address = {Santiago de Compostela}
}
@incollection{baschet1999c,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { La parenté partagée : engendrement charnel et infusion de l’âme »},
  note = {dans},
  editor = {Silvana Vecchio, Carla Casagrande},
  publisher = {SISMEL, éd. del Galluzzo},
  date = {1999},
  pages = {123–137},
  language = {it},
  booktitle = {Anima e corpo nella cultura medievale, Atti del V Convegno di studi della società italiana per lo studio del pensiero medievale (Venezia, 1995},
  address = {Florence}
}
@incollection{baschet2000d,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { La rebelión de la historia »},
  note = {dans},
  editor = {Barros, C.},
  date = {2000},
  language = {es},
  booktitle = {Historia a Debate II. Actas del Congreso de Santiago de Compostela (julio de 1999},
  address = {Santiago de Compostela}
}
@article{baschet1997a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Les images : des objets pour l’historien ? »},
  note = {dans},
  editor = {Guy Lobrichon, Jacques Le Goff},
  volume = {7},
  date = {1997},
  pages = {101–133},
  language = {fr},
  journal = {Le Moyen Âge aujourd’hui. Actes de la rencontre de Cerisy-la-Salle}
}
@incollection{baschet1998a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = { Ornementation et structure narrative dans les peintures de la nef de Saint-Savin »},
  note = {dans},
  publisher = {CESCM},
  date = {1998},
  pages = {165–176},
  language = {fr},
  series = {Collection Civilisation médiévale, IV},
  booktitle = {Le rôle de l’ornemental dans la peinture murale du Moyen Âge, Colloque de Saint-Lizier},
  address = {Poitiers}
}
@incollection{baschet1998b,
  author = {Baschet, Jérôme and Bonne, Jean-Claude},
  title = { La chair de l’esprit. À propos d’une image insolite de Thomas d’Aquin »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Claude Schmitt, Jacques Revel},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {193–221},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{dakhlia2000a,
  author = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = { La lingua franca est-elle moderne ? »},
  note = {dans},
  editor = {O. Corpet, M.Alphant},
  date = {2000},
  pages = {79–84},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Espace de la langue},
  address = {Paris}
}
@incollection{dakhlia1998a,
  author = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = { Masqueray au Maghreb et l’antiquité de la cité »},
  note = {dans},
  editor = {Dakhlia, J.},
  date = {1998},
  pages = {431–458},
  language = {fr},
  booktitle = {Urbanités arabes, Actes Sud/Sindbad}
}
@incollection{dakhlia2000b,
  author = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = { Robert Montagne ou la comparaison par défaut »},
  note = {dans},
  editor = {D. Rivet, F.Pouillon},
  date = {2000},
  pages = {133–146},
  language = {fr},
  booktitle = {La Sociologie musulmane de Robert Montagne},
  address = {Paris}
}
@incollection{dakhlia1998b,
  author = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = { Un miroir de la royauté au Maghreb : la ville d’airain »},
  note = {dans},
  editor = {M. Garcia-Arenal, P.Cressier},
  date = {1998},
  pages = {17–36},
  language = {fr},
  booktitle = {Genèse de la ville islamique en Al-Andalus et au Maghreb occidental},
  address = {Madrid}
}
@incollection{goy1997a,
  author = {Goy, Joseph},
  title = { À propos du ‘système de la coutume’ : problématiques en évolution »},
  note = {dans},
  editor = {Burguière, A. and Goy, J. and Tits-Dieuaide, M.-J.},
  date = {1997},
  pages = {355–365},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte. Hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie}
}
@incollection{goy1998a,
  author = {Goy, Joseph},
  title = { Effets et limites de l’essor de l’agriculture nouvelle »},
  note = {dans},
  editor = {Béaur, G.},
  publisher = {Hachette-Littératures},
  date = {1998},
  pages = {105–117},
  language = {fr},
  series = {Pluriel},
  booktitle = {La Terre et les hommes. France et Grande-Bretagne XVIIe-XVIIIe siècles},
  address = {Paris}
}
@incollection{goy1997b,
  author = {Goy, Joseph},
  title = { En guise de conclusions générales »},
  note = {dans},
  editor = {Fontaine, L. and Postel-Vinay, G. and P. Servais, J.-L.Rosenthal},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Des personnes aux institutions. Réseaux et culture du crédit en Europe, Actes du colloque15-16 novembre 1996},
  address = {Mons}
}
@incollection{goy2000a,
  author = {Goy, Joseph},
  title = { Entre philosophie et réalisme politique : le bonheur par l’égalité successorale »},
  note = {dans},
  date = {2000},
  pages = {253–273},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Bonheur est une idée neuve. Hommage à Jean Bart},
  address = {Dijon}
}
@incollection{goy-a,
  author = {Goy, Joseph},
  title = { Les exclus de la transmission et la loi : 1789-1980 »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and J. Dickinson, J.Goy},
  pages = {21–34},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Exclus de la terre en France et au Québec, XVIIe-XXe siècles}
}
@incollection{joseph1998a,
  author = {Joseph Goy, B.Derouet},
  title = { Transmitir la tierra : las inflexiones de una problematica de las diferencias »},
  note = {dans},
  editor = {Zeberio, B. and Bjerg, M. and Otero, H.},
  date = {1998},
  pages = {15–50},
  language = {es},
  booktitle = {Reproducción social y sistemas de herencia in una pespectiva comparada},
  address = {Tandil}
}
@incollection{hontebeyrie1998a,
  author = {Hontebeyrie, Juliette and Rosental, Paul-André},
  title = { Ségrégation sociale de l’espace et dynamiques longues de peuplement : la rue Wacquez-Lalo à Loos-lès-Lille (1866-1954) »},
  note = {dans},
  editor = {F. Dansereau, Y.Grafmeyer},
  publisher = {Presses Universitaires de Lyon},
  date = {1998},
  pages = {73–100},
  language = {fr},
  booktitle = {Trajectoires familiales et espaces de vie en milieu urbain},
  address = {Lyon}
}
@incollection{pomian1997a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Astrologie als naturalistische Theologie der Geschichte »},
  note = {dans},
  editor = {Hoppmann, J.G.H.},
  publisher = {Reformationgeschichtliche Museum Luterhalle Wittenberg},
  date = {1997},
  pages = {61–64},
  language = {de},
  booktitle = {Melanchtons Astrologie. Der Weg der Sternwissenschaft zur Zeit von Humanismus und Reformation, Catalogue d’exposition},
  address = {Wittenberg}
}
@incollection{pomian1998a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Conclusion de la journée du 6 janvier »},
  note = {dans},
  editor = {Goff, J.Le},
  publisher = {Fayard et Éditions du patrimoine},
  date = {1998},
  pages = {109–117},
  language = {fr},
  booktitle = {Patrimoine et passions identitaires},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1999a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Constantes et variables de l’identité culturelle française »},
  note = {dans},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1999},
  pages = {59–75},
  language = {fr},
  booktitle = {Culture nationale et conscience européenne},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian2000a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Démocratie »},
  note = {dans},
  editor = {F. Durand-Bogaert, Y.Hersant},
  publisher = {Laffon-Bouquins},
  date = {2000},
  pages = {792–800},
  language = {fr},
  booktitle = {Europes. De l’Antiquité au XXe siècle. Anthologie critique et commentée},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian2000b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Europe : Linear or Cyclical History ? »},
  note = {dans},
  editor = {},
  publisher = {P.I.E.-Peter Lang},
  date = {2000},
  pages = {77–91},
  language = {en},
  booktitle = {Civitas Europa. Cities, Urban Systems and Cultural Regions between Diversity and Convergence},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{pomian1997b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Francs et Gaulois »},
  note = {dans},
  editor = {Nora, P.},
  publisher = {Quarto Gallimard},
  volume = {t. 2},
  date = {1997},
  pages = {2245–2300},
  language = {fr},
  booktitle = {Les lieux de mémoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1997c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Herling-Grudzinski - emigracja heroiczna »},
  note = {dans},
  editor = {Kudelski, Z.},
  publisher = {Wydawnictwo Uniwersytetu Marii Curie-Sklodowskiej},
  date = {1997},
  pages = {29–32},
  language = {pl},
  booktitle = {Herling-Grudzinski i krytycy. Antologia tekstow [Herling-Grudzinski et les critiques. Anthologie},
  address = {Lublin}
}
@incollection{pomian1998b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { In memoria di Adalgisa Lugli »},
  note = {dans},
  publisher = {Galeria Civica},
  date = {1998},
  pages = {23–30},
  language = {it},
  booktitle = {Dalla meraviglia all’arte della meraviglia. Giornata di studi per Adalgisa Lugli},
  address = {Modena}
}
@incollection{pomian1997d,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { L’heure des « Annales ». La terre les hommes le monde »},
  note = {dans},
  editor = {Nora, P.},
  publisher = {Quarto Gallimard},
  volume = {t. 1},
  date = {1997},
  pages = {903–952},
  language = {fr},
  booktitle = {Les lieux de mémoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1997e,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { L’impatto della scuola delle Annales nell’Europa orientale »},
  date = {1997},
  pages = {25–46},
  language = {it},
  booktitle = {Dimensioni e problemi della ricerca storica, 2/}
}
@incollection{pomian1999b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { L’unification culturelle de l’Europe »},
  note = {dans},
  editor = {Cherrualt-Serper, J.},
  publisher = {Vilagossag},
  date = {1999},
  pages = {141–151},
  language = {fr},
  booktitle = {Hommage à Fejto Ferenc [},
  address = {Budapest}
}
@incollection{pomian1997f,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { La nation en question »},
  note = {dans},
  editor = {Collectif},
  publisher = {Bayard Éditions/Centurion},
  date = {1997},
  pages = {43–47},
  language = {fr},
  booktitle = {Entre mondialisation et nations quelle Europe ?}
}
@incollection{pomian1998c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Le musée et le temps »},
  note = {dans},
  editor = {Bonfait, O.},
  publisher = {Flammarion},
  date = {1998},
  pages = {431–447},
  language = {fr},
  booktitle = {Curiosité. Etudes d’histoire de l’art en l’honneur d’Antoine Schnapper},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian2000c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Le traité de Versailles : quatre-vingt ans après »},
  note = {dans},
  editor = {Porret, M.},
  publisher = {Georg},
  date = {2000},
  pages = {173–187},
  language = {fr},
  booktitle = {Guerres et paix. Mélanges offerts à Jean-Claude Favez},
  address = {Genève}
}
@incollection{pomian1997g,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Les Archives : Du Trésor des Chartes au Caran dans P},
  editor = {Nora},
  publisher = {Quarto Gallimard},
  volume = {t. 3},
  date = {1997},
  pages = {3999–4067},
  language = {fr},
  booktitle = {Les lieux de mémoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1997h,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Manicheizm na uzytek naszych czasow »},
  note = {dans},
  editor = {Kudelski, Z.},
  publisher = {Wydawnictwo Uniwersytetu Marii Curie-Sklodowskiej},
  date = {1997},
  pages = {48–54},
  language = {pl},
  booktitle = {Herling-Grudzinski i krytycy. Antologia tekstow [Herling-Grudzinski et les critiques. Anthologie},
  address = {Lublin}
}
@incollection{pomian1999c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Post scriptum sur la notion de ‘totalitarisme’ et sur celle de ‘régime communiste’ »},
  note = {dans},
  editor = {Rousso, H.},
  publisher = {Complexe/IHTP},
  date = {1999},
  pages = {371–382},
  language = {fr},
  booktitle = {Stalinisme et nazisme. Histoire et mémoire comparées},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{pomian1999d,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Qu’est-ce que le totalitarisme ? »},
  note = {dans},
  editor = {Ferro, M.},
  publisher = {Hachette Littératures},
  date = {1999},
  pages = {143–166},
  language = {fr},
  booktitle = {Nazisme et communisme. Deux régimes dans le siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1999e,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Quatre Europes, une culture ? »},
  note = {dans},
  editor = {L. Jilek, J.Adler},
  publisher = {Peter Lang},
  date = {1999},
  pages = {421–427},
  language = {fr},
  booktitle = {Socialisme, cultures, histoire : itinéraires et représentations. Mélanges offerts à Miklos Molnar},
  address = {Bern/Berlin}
}
@incollection{pomian1998d,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Storia ed enciclopedia nell’opera di Romano »},
  note = {dans},
  publisher = {Istituto di studi storico-giuridici, filosofici e politici, Università di Camerino},
  date = {1998},
  pages = {17–42},
  language = {it},
  booktitle = {Laurea Honoris Causa a Ruggiero Romano}
}
@incollection{pomian2000d,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Storia ed enciclopedia nell’opera di Romano »},
  note = {dans},
  editor = {Filippi, A.},
  publisher = {Università di Camerino},
  date = {2000},
  pages = {25–44},
  language = {it},
  booktitle = {Ruggiero Romano, l’Italia, l’Europa, l’America. Studi e contributi in occasione della laurea honoris causa}
}
@incollection{pomian1999f,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Temps, espace, objets »},
  note = {dans},
  editor = {J.-C. Schmitt, J.Revel},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1999},
  pages = {73–84},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ogre historien. Autour de Jacques Le Goff},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1998e,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Traktat wersalski z dzisiejszej perspektywy », [Le traité de Versailles vu d’aujourd’hui},
  note = {dans},
  editor = {Gapski, H.},
  publisher = {Instytut Europy Srodkowo-Wschodniej},
  date = {1998},
  pages = {669–673},
  language = {pl},
  booktitle = {Christianitas et cultura Europae. Ksiega Jubileuszowa Profesora Jerzego Kloczowskieg},
  address = {Lublin}
}
@incollection{pomian2000e,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Une civilisation de la transgression »},
  note = {dans},
  editor = {F. Durand-Bogaert, Y.Hersant},
  publisher = {Laffon-Bouquins},
  date = {2000},
  pages = {371–394},
  language = {fr},
  booktitle = {Europes. De l’Antiquité au XXe siècle. Anthologie critique et commentée},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1998f,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Venise dans l’Europe artistique au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Puppi, L.},
  publisher = {l Poligrafo},
  date = {1998},
  pages = {393–401},
  language = {fr},
  booktitle = {Giambattista Tiepolo nel terzo centenario della nascita},
  address = {Padova}
}
@misc{pomian1998g,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Vision and Cognition »},
  note = {dans},
  editor = {P. Galison, C.A.Jones},
  publisher = {Picturing Science, Producing Art},
  date = {1998},
  pages = {211–231},
  language = {en},
  address = {New York/London}
}
@incollection{pomian1998h,
  author = {Pomian, Krzysztof and Gaehtgens, Th W.},
  title = { Europe entre religion et philosophie »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions du Seuil},
  date = {1998},
  pages = {8–86},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire artistique de l’Europe - XVIIIe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{fontaine1999a,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { Dimensions spatiales des pouvoirs politiques et économiques dans les Alpes occidentales (XVIe-XVIIIe siècle},
  note = {dans},
  date = {1999},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes de la XXXe settimana di Prato sur Pouvoirs politiques, pouvoirs économiques},
  address = {Florence}
}
@incollection{fontaine-a,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { Evoluzione del ruolo degli imprenditori delle Alpi occidentali tra XVII e XIX secolo. »},
  note = {dans},
  editor = {Fontana, G.L. and L. Trezzi, A.Leonardi},
  publisher = {Libreria universitaria CUESP},
  pages = {117–126},
  language = {it},
  booktitle = {Mobilità imprenditoriale e del lavoro nelle Alpi in età moderna e contemporanea},
  address = {Milano}
}
@incollection{fontaine1998a,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { Introduction},
  note = {de},
  editor = {Berthe, M.},
  publisher = {Presses universitaires du Mirail},
  date = {1998},
  pages = {7–21},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes des XVIIe Journées Internationales d’Histoire de l’Abbaye de Flaran, Endettement paysan et Crédit rural dans l’Europe médiévale et moderne},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{fontaine1997a,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { La confiance dans les réseaux de financement : les liens de la dette et l’institutionnalisation du crédit »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Michel Servet, Philippe Bernoux},
  publisher = {Association d’Économie financière-Caisse des dépôts et consignation},
  date = {1997},
  pages = {427–436},
  language = {fr},
  booktitle = {La Construction sociale de la confiance},
  address = {Montchrétien, Paris}
}
@incollection{fontaine1998b,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { Les sociétés alpines sont-elles des républiques de petits propriétaires ? »},
  note = {dans},
  volume = {bull. 23},
  publisher = {Presses de l’université Paris-Sorbonne},
  date = {1998},
  language = {fr},
  booktitle = {La montagne à l’époque moderne, Actes du colloque de l’Association des Historiens Modernistes des universités},
  address = {Paris}
}
@incollection{fontaine1999b,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { Pauvreté et crédit en Europe à l’époque moderne »},
  note = {dans},
  editor = {Servet, Jean-Michel},
  publisher = {Economica},
  date = {1999},
  language = {fr},
  booktitle = {Exclusion et liens financiers},
  address = {Paris}
}
@incollection{fontaine1999c,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { Redes de buhoneros y desarrollo os siglos XVII y XVIII »},
  note = {dans},
  editor = {Bartolomé Yun, Jaume Torras},
  date = {1999},
  language = {es},
  booktitle = {Consumo, Condiciones de Vida y commercialización. Cataluña y Castilla, siglo XVI-XVIII},
  address = {Valladolid}
}
@incollection{fontaine1997b,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = { Relations de crédit et surendettement en France, XVIIe-XVIIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Fontaine, L. and Postel-Vinay, G. and P. Servais, Jean-Laurent Rosenthal},
  publisher = {Bruylant-Academia s.a},
  date = {1997},
  pages = {206–219},
  language = {fr},
  booktitle = {Des personnes aux institutions, Réseaux et cultures du crédit du XVIe au XXe siècle en Europe},
  address = {Louvain-la-Neuve}
}
@incollection{fontaine1997c,
  author = {Fontaine, Laurence and Brewer, John},
  title = { Homo creditus et construction de la confiance au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-Michel Servet, Philippe Bernoux},
  publisher = {Association d’Économie financière-Caisse des dépôts et consignation},
  date = {1997},
  pages = {161–176},
  language = {fr},
  booktitle = {La Construction sociale de la confiance},
  address = {Montchrétien, Paris}
}
@article{fontaine2000a,
  author = {Fontaine, Laurence and Schlumbohm, Jürgen},
  title = { Household Strategies for Survival : An Introduction »},
  note = {dans},
  editor = {Jürgen Schlumbohm, Laurence Fontaine},
  volume = {45},
  date = {2000},
  pages = {1–17},
  language = {en},
  journal = {Household Strategies for Survival, 1600-2000: Fission, Faction and Cooperation},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{podselver1998a,
  author = {Podselver, Laurence},
  title = { L’attrait du particularisme et les risques de séparation : le mouvement de retour des juifs à la religion au sein de la société française »},
  note = {dans},
  publisher = {Presses Universitaires d’Aix-en-Provence},
  date = {1998},
  language = {fr},
  booktitle = {Religion et identité}
}
@incollection{podselver1998b,
  author = {Podselver, Laurence},
  title = { Le judaïsme néo-orthodoxe en France »},
  note = {dans},
  publisher = {Publication de l’Université de Droit, d’Économie et des Sciences d’Aix-Marseille},
  date = {1998},
  pages = {53–66},
  language = {fr},
  booktitle = {L’intégrisme, un phénomène transreligieux}
}
@incollection{podselver1999a,
  author = {Podselver, Laurence},
  title = { Les Hassidim de Loubavitch, une tradition de la marginalité »},
  note = {dans},
  editor = {Martine Cohen, Françoise Champion},
  publisher = {Seuil},
  date = {1999},
  pages = {126–143},
  language = {fr},
  booktitle = {Sectes et démocratie},
  address = {Paris}
}
@article{podselver1999b,
  author = {Podselver, Laurence},
  title = { Teshuvah Among French Jewish Women »},
  note = {dans},
  editor = {Epstein, Helen},
  volume = {6},
  date = {1999},
  publisher = {Hadassa Publication},
  pages = {161–169},
  language = {en},
  journal = {Jewish Women 2000},
  address = {Brandeis University}
}
@incollection{podselver1998c,
  author = {Podselver, Laurence and Benveniste, Annie},
  title = { From neutrality to visibility : the jewish community of Sarcelles »},
  note = {dans},
  editor = {S. Drucker, G.Gumpert},
  publisher = {Hampton Press},
  date = {1998},
  language = {fr},
  booktitle = {Communication and immigration},
  address = {New York}
}
@incollection{gillard1998a,
  author = {Gillard, Lucien},
  title = { Monetary regime, gold points and ‘bimetallic snake’ from 1770 to 1873 »},
  note = {dans},
  editor = {Marcuzzo, Officer and Rosselli},
  publisher = {Routledge},
  date = {1998},
  pages = {106–149},
  language = {en},
  booktitle = {Monetary standards and exchange rates},
  address = {Londres}
}
@incollection{gillard1997a,
  author = {Gillard, Lucien},
  title = { Un cas de construction sociale de la confiance : les lettres de change dans les foires de Lyon au XVIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Servet, M.},
  publisher = {Montchrestien},
  date = {1997},
  pages = {151–161},
  language = {fr},
  booktitle = {La Construction sociale de la confiance},
  address = {Paris}
}
@incollection{beaulieu1999a,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo},
  title = { L’image du père fondateur dans les recueils d’exempla franciscains du XIIIe et du XIVe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Melville, G. and Oberste, J.},
  publisher = {Lit Verlag},
  date = {1999},
  volume = {11},
  pages = {215–241},
  language = {de},
  series = {Vita regularis, Ordnungen und Deutungen religiosen Lebens im Mittelalter, Band},
  booktitle = {Die Bettelorden im Aufbau. Beiträge zu Institutionalisierungsprozessen im mittelalterlichen Religiosentum},
  address = {Münster-Londres-Hambourg}
}
@incollection{beaulieu2000a,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo},
  title = { L’inscription du miracle dans le corps du saint : le cœur inscrit d’Ignace d’Antioche à Claire de Montefaco »},
  note = {dans},
  editor = {Aigle, Denise},
  publisher = {Brepols},
  date = {2000},
  volume = {109},
  pages = {217–236},
  language = {fr},
  series = {bibl. de l’École des Hautes Études en Sciences Religieuses},
  booktitle = {Miracle et Karāma. Hagiographies médiévales comparées},
  address = {Turnhout}
}
@incollection{beaulieu2000b,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo},
  title = { Le prédicateur et ses auditeurs dans la ville médiévale »},
  note = {dans},
  publisher = {Académie polonaise des Sciences},
  date = {2000},
  pages = {179–191},
  language = {fr},
  booktitle = {Anthropologie de la ville médiévale},
  address = {Varsovie}
}
@incollection{beaulieu2000c,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo and Berlioz, Jacques},
  title = { Les prologues des recueils d’exempla »},
  note = {dans},
  editor = {Hamesse, J.},
  publisher = {Brepols},
  date = {2000},
  volume = {15},
  pages = {275–321},
  language = {fr},
  series = {Textes et Études du Moyen Âge},
  booktitle = {Les Prologues médiévaux},
  address = {Academia Belgica et École française de Rome avec le concours de la FIDEM}
}
@article{ducreux-lakits1997a,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elizabeth},
  title = { Affrontements et reconquêtes, églises et états : dans les États des Habsbourg »},
  note = {dans},
  editor = {Venard, Marc},
  publisher = {Desclée},
  date = {1997},
  volume = {},
  pages = {12–44, 152–153},
  language = {fr},
  journal = {Histoire du Christianisme, Tome 9, L’âge de raison, 1620-1750},
  number = {apitre I},
  address = {Paris}
}
@incollection{ducreux-lakits1999a,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elizabeth},
  title = { Der Heiliger Wenzel als Gründer Pietatis Bohemicae »},
  note = {dans},
  editor = {Lehmann, Hartmut and Trepp, Anne-Charlott},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {1999},
  pages = {597–636},
  language = {de},
  booktitle = {Im Zeichen der Krise : Religiosität im 17. Jahrhundert},
  address = {Göttingen}
}
@article{ducreux-lakits1999b,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elizabeth},
  title = { Der Sieg des Staatskatholizismus »},
  note = {dans},
  editor = {Venard, Marc and Smolinsky, Heribert},
  volume = {},
  publisher = {Herder Verlag},
  date = {1999},
  language = {de},
  journal = {Die Geschichte des Christentums},
  number = {apitre I},
  address = {Fribourg i. B., Bâle, Vienne}
}
@article{ducreux-lakits1999c,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elizabeth},
  title = { Hussiten und Böhmische Brüder »},
  note = {dans},
  editor = {Venard, Marc and Smolinsky, Heribert},
  volume = {},
  publisher = {Herder Verlag},
  date = {1999},
  language = {de},
  journal = {Die Geschichte des Christentums},
  number = {apitre VI},
  address = {Fribourg i. B., Bâle, Vienne}
}
@incollection{ducreux-lakits2000a,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elizabeth},
  title = { L’ordre symbolique d’un pèlerinage tchèque dans l’espace habsbourgeois au 17e siècle : Stará Boleslav »},
  note = {dans},
  editor = {Boutry, Philippe and Julia, Dominique and Fabre, Pierre-Antoine},
  publisher = {Éditions de l’EHESS},
  date = {2000},
  pages = {87–122},
  language = {fr},
  booktitle = {Faire ses vœux. Les identités pélerines dans l’Europe moderne, XVe-XIXe siècles},
  address = {Paris}
}
@misc{ducreux-lakits1997b,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elizabeth},
  title = { Les Églises issues de la Réformation. Hussites et Moraves »},
  note = {dans},
  editor = {Venard, Marc},
  publisher = {Desclée},
  date = {1997},
  volume = {},
  pages = {472–492, 498–499},
  issue = {apitre 3},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{ducreux-lakits2000b,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elizabeth},
  title = {Participation},
  note = {à},
  editor = {Kloczowski, Jerzy},
  publisher = {Instytut Europy Środkowo-Wschodniej},
  date = {2000},
  pages = {317–416},
  language = {fr},
  booktitle = {Historia Europy rodkowo-Wschodniej (Histoire de l’Europe centrale et orientale},
  address = {Lublin}
}
@incollection{chopard1999a,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Bibles et commentaires de la Bible dans quelques bibliothèques de maisons religieuses au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {1999},
  pages = {33–43},
  language = {fr},
  booktitle = {Église, Education, Lumières. Histoires culturelles de la France (1500-1830) en l’honneur de Jean Quéniart}
}
@incollection{chopard2000a,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { De l’image protectrice à l’image enseignante ; une mutation du sentiment religieux au XVIIe siècle »},
  note = {dans},
  date = {2000},
  pages = {133–156},
  language = {fr},
  booktitle = {Crise de l’image religieuse, de Nicée II à Vatican II},
  address = {Paris}
}
@article{chopard1999b,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Il vescovo in visita, amministratore e attore della Riforma cattolica »},
  note = {dans},
  editor = {Angelo Turchini, Cecilia Nubola},
  date = {1999},
  pages = {111–144},
  language = {it},
  journal = {Fonti ecclesiastiche per la storia sociale e religiosa d’Europa, XVe-XVIIIe secolo},
  address = {Bologna}
}
@incollection{chopard-a,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Le poids des livres dans la Contre-Réforme »},
  note = {dans},
  editor = {Marie-Hélène Froeschlé-Chopard, Bernard Dompnier},
  pages = {163–175},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Ordres religieux et leurs livres à l’époque moderne}
}
@article{chopard1998a,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Les livres témoins du dialogue entre Jansénisme et Protestantisme ? L’exemple de la bibliothèque de Charles-Joachim Colbert de Croissy »},
  note = {dans},
  publisher = {Bibliothèque Mazarine},
  date = {1998},
  pages = {277–302},
  language = {fr},
  journal = {Port-Royal et les protestants},
  address = {Paris}
}
@incollection{chopard1997a,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Les Lumières dans quelques bibliothèques de maisons religieuses »},
  note = {dans},
  date = {1997},
  pages = {219–228},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges Vovelle, Sociétés, mentalités, cultures en France (XVe-XXe siècle},
  address = {Aix en Provence}
}
@incollection{chopard1997b,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Les ordres religieux, témoins et acteurs dans les lieux de pèlerinage »},
  note = {dans},
  date = {1997},
  pages = {52–60},
  language = {fr},
  booktitle = {Homo religiosus, Autour de Jean Delumeau},
  address = {Paris}
}
@incollection{chopard1999c,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Lieux de culte et population »},
  note = {dans},
  date = {1999},
  pages = {109–124},
  language = {fr},
  booktitle = {Les mouvements de population en Provence, actes des 8e journées d’études de l’espace provençal},
  address = {Mouans-Sartoux}
}
@incollection{chopard1999d,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Religion »},
  note = {dans},
  editor = {Daniel Roche, Vincenzo Ferrone},
  date = {1999},
  pages = {229–238},
  language = {fr},
  booktitle = {Le monde des Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{chopard1997c,
  author = {Chopard, Marie-Hélène},
  title = { Une bibliothèque de Contre-Réforme. La bibliothèque des capucins de Toulon au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  date = {1997},
  pages = {153–170},
  language = {fr},
  booktitle = {Chemins d’histoire alpine Mélanges dédiés à la mémoire de Roger Devos},
  address = {Annecy}
}
@incollection{chopard2000b,
  author = {Chopard, Marie-Hélène and Dompnier, Bernard},
  title = { Le livre au couvent »},
  note = {dans},
  editor = {Marie-Hélène Froeschlé-Chopard, Bernard Dompnier},
  publisher = {Presses universitaires Blaise-Pascal},
  date = {2000-10},
  pages = {9–18},
  language = {fr},
  series = {Histoires croisées},
  booktitle = {Les Ordres religieux et leurs livres à l’époque moderne, actes du colloque de Marseille - E.H.E.S.S., 2-3 avril 1997},
  address = {Clermont-Ferrand}
}
@incollection{chopard-b,
  author = {Chopard, Marie-Hélène and Sinicropi, Gilles},
  title = { Lire pour croire. Étude de quelques bibliothèques de carmes déchaux »},
  note = {dans},
  editor = {Marie-Hélène Froeschlé-Chopard, Bernard Dompnier},
  pages = {109–132},
  language = {fr},
  booktitle = {Les ordres religieux et leurs livres à l’époque moderne}
}
@incollection{netter1998a,
  author = {Netter, Marie-Laurence},
  title = { Ferdinand Brunetière et le principe d’égalité »},
  note = {dans},
  editor = {F. Mélonio, F.Gerbod},
  publisher = {H. Champion},
  date = {1998},
  pages = {87–94},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Egalité au tournant du siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{netter1999a,
  author = {Netter, Marie-Laurence},
  title = { La vénération du corps du peuple. La mort de Marat et le culte des héros »},
  note = {dans},
  editor = {Julliard, J.},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1999},
  pages = {155–168},
  language = {fr},
  booktitle = {La Mort du roi},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourguet1997a,
  author = {Bourguet, Marie-Noël},
  title = { De la Méditerranée »},
  note = {dans},
  editor = {Bourguet, M.-N. and Nordman, D. and M. Sinarellis, B.Lepetit},
  publisher = {Éditions de l’École des Hautes Études en Sciences Sociales},
  date = {1997},
  pages = {7–28},
  language = {fr},
  booktitle = {L’invention scientifique de la Méditerranée. Égypte, Morée, Algérie},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourguet1999a,
  author = {Bourguet, Marie-Noël},
  title = { Des savants à la conquête de l’Égypte ? Science, voyage et politique au temps de l’expédition française »},
  note = {dans},
  editor = {Bret, Patrice},
  publisher = {Éd. Tec&Doc},
  date = {1999},
  pages = {21–36},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Expédition d’Égypte, une entreprise des Lumières, 1798-1801 colloque de Paris, 8-10 juin 1998},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourguet1997b,
  author = {Bourguet, Marie-Noël},
  title = { La collecte du monde : voyage et histoire naturelle (fin XVIIe siècle-début XIXe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Blanckaert, Cl and Cl. Cohen, P.Corsi et J.-L.Fischer},
  publisher = {Éditions du Muséum},
  date = {1997},
  pages = {136–198},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Muséum au premier siècle de son histoire (actes du colloque du Bicentenaire du Muséum, Paris, 1993},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourguet1998a,
  author = {Bourguet, Marie-Noël},
  title = { La république des instruments. Voyage, mesure et science de la nature chez Alexandre de Humboldt »},
  note = {dans,},
  editor = {François, E. and Hook-Demarle, M.-C. and M. Werner, R.Meyer-Kalkus},
  publisher = {Leipziger Universitätsverlag},
  date = {1998},
  volume = {2},
  pages = {405–435},
  language = {fr},
  booktitle = {Marianne-Germania. Deutsch-französischer Kulturtransfer in europäischen Kontext. Les transferts culturels France-Allemagne et leur contexte européen, 1789-1914}
}
@incollection{bourguet1998b,
  author = {Bourguet, Marie-Noël},
  title = { Missions savantes au siècle des lumières : du voyage à l’« expédition »},
  note = {dans},
  editor = {Laissus, Y.},
  publisher = {Muséum national d’histoire naturelle/Nathan},
  date = {1998},
  pages = {38– 67},
  language = {fr},
  booktitle = {Il y a deux cents ans, les savants en Égypte},
  address = {Paris}
}
@misc{unknown-d,
  note = {Marie-Noël Bourguet, avec D. Nordman, B. Panayatopoulos et M. Sinarellis (dir.), Enquêtes en Méditerranée. Les expéditions françaises d’Égypte, de Morée et d’Algérie. Actes de colloque, Athènes-Nauplie, 7-11 juin 1995, Athènes, Institut de recherches néohelléniques/FNRS, 1999.},
  language = {fr}
}
@incollection{bourguet1999b,
  author = {Bourguet, Marie-Noël and Lepetit, Bernard},
  title = { Remarques sur les images de la Méditerranée, 1750-1850 »},
  note = {dans},
  editor = {Bourguet, M.-N. and Nordman, D. and M. Sinarellis, B.Panayatopoulos},
  publisher = {Institut de recherches néohelléniques/FNRS},
  date = {1999},
  pages = {13–26},
  language = {fr},
  booktitle = {Enquêtes en Méditerranée. Les expéditions françaises d’Égypte, de Morée et d’Algérie, Actes de colloque, Athènes-Nauplie, 7-11 juin 1995},
  address = {Athènes}
}
@misc{unknown-e,
  note = {Marie-Noël Bourguet, Christophe Bonneuil, « De l’inventaire du monde à la mise en valeur du globe. Botanique et colonisation (fin XVIIe siècle début XXe siècle) » (dir.), Revue Française d’Histoire d’Outre-Mer, t. 86, 1999, 322-323, p. 7-169.},
  language = {fr}
}
@article{bourguet1999c,
  author = {Bourguet, Marie-Noël and Bonneuil, Christophe},
  title = { Présentation »},
  note = {dans},
  editor = {M.-N. Bourguet, C.Bonneuil},
  volume = {t. 86},
  date = {1999},
  pages = {7–36},
  language = {fr},
  journal = {« De l’inventaire du monde à la mise en valeur du globe. Botanique et colonisation (fin XVIIe siècle début XXe siècle) »}
}
@misc{unknown-f,
  note = {Marie-Noël Bourguet, D. Nordman, B. Lepetit et M. Sinarellis (dir.), L’invention scientifique de la Méditerranée. Égypte, Morée, Algérie, Paris, Éditions de l’École des Hautes Études en Sciences Sociales, 1997.},
  language = {fr}
}
@incollection{ozouf-marignier1998a,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Centralisation et lien social : le débat du XIXe siècle en France »},
  note = {dans},
  editor = {B. Salvemini, E.Iachello},
  publisher = {Liguori},
  date = {1998},
  pages = {75–91},
  language = {fr},
  booktitle = {Per un atlante storico del Mezzogiorno e della Sicilia in età moderna. Omaggio a Bernard Lepetit},
  address = {Naples}
}
@incollection{ozouf-marignier2001a,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Engagement politique et essor de la géographie : Pierre Foncin, de Bordeaux à Douai »},
  note = {dans},
  editor = {Baudelle, G. and M.-C. Robic, M.-V.Ozouf-Marignier},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Géographes en pratiques. Le terrain, le livre, la Cité},
  address = {Rennes}
}
@incollection{ozouf-marignier2000a,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Le genre « description géographique » et ses équivalents en France dans la première moitié du XIXe siècle. Productions et finalités éditoriales »},
  note = {dans},
  editor = {Chabaud, G. and Cohen, E. and Coquery, N. and Penez, J.},
  publisher = {Belin},
  date = {2000},
  pages = {141–153},
  language = {fr},
  booktitle = {Les guides imprimés du XVIe au XXe siècle. Villes, paysages, voyages},
  address = {Paris}
}
@incollection{ozouf-marignier2000b,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Le Tableau et la division régionale : de la tradition à la modernité », Ch. 8},
  pages = {151–181,},
  note = {dans},
  editor = {Robic, M.-C.},
  publisher = {Éd. du CTHS},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Tableau de la géographie de la France de Paul Vidal de La Blache, Dans le labyrinthe des formes},
  address = {Paris}
}
@incollection{ozouf-marignier1998b,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Les géographes et le découpage administratif de la France »},
  note = {dans},
  editor = {Pertué, M.},
  publisher = {Presses Universitaires d’Orléans},
  date = {1998},
  pages = {3–14},
  language = {fr},
  booktitle = {L’administration territoriale de la France (1750-1940), Actes du colloque d’Orléans, 30 sept., 1er et 2 oct. 1993},
  address = {Orléans}
}
@incollection{ozouf-marignier2000c,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic},
  title = { Les géographes français et les « mauvais pays », 1890-1930 »},
  note = {dans},
  editor = {O. Soubeyran, V.Berdoulay},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2000},
  pages = {73–84},
  language = {fr},
  booktitle = {Milieu, colonisation et développement durable. Perspectives géographiques sur l’aménagement},
  address = {Paris}
}
@incollection{marie-vic1999a,
  author = {Marie-Vic Ozouf-Marignier, M.-C.Robic},
  title = { The Tableau is alive, and well... Reactions to the Tableau de la géographie de la France of Paul Vidal de la Blache »},
  note = {dans},
  editor = {Buttimer, A. and Brunn, S.D. and Wardenga, Ute},
  publisher = {Institut für Länderkunde Leipzig, Beiträge zur Regionalen Geographie},
  volume = {49},
  date = {1999},
  pages = {54–66},
  language = {en},
  booktitle = {Text and image. Social Construction of Regional Knowledges},
  address = {Leipzig}
}
@incollection{marie-vic2000a,
  author = {Marie-Vic Ozouf-Marignier, M.-C.Robic},
  title = { Un Tableau à vif... La réception du Tableau de la géographie de la France de Paul Vidal de La Blache (1903-1997) »,11},
  pages = {251–270,},
  note = {dans},
  editor = {Robic, M.-C.},
  publisher = {Éd. du CTHS},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Tableau de la géographie de la France de Paul Vidal de La Blache, Dans le labyrinthe des formes},
  address = {Paris}
}
@incollection{marie-vic1998a,
  author = {Marie-Vic Ozouf-Marignier, S.Bonin et J.Boutier},
  title = { L’atlas, outil et expression de la recherche historique : l’exemple de l’Atlas de la Révolution française »},
  note = {dans},
  editor = {M. Sève, H.D.’Almeida-Topor},
  publisher = {Presses Universitaires de Metz},
  date = {1998},
  language = {fr},
  booktitle = {L’historien et l’image : de l’illustration à la preuve},
  address = {Metz}
}
@incollection{ozouf-marignier2000d,
  author = {Ozouf-Marignier, Marie-Vic and hongroise, Traduction},
  title = { A centralizáció és a társadalmi kötődés : Vita a 19. Század első felének Franciaországában »},
  note = {dans},
  editor = {Gábor Sonkoly, Gábor Czoch},
  publisher = {Csokonai Kiadó},
  date = {2000},
  pages = {137–150},
  language = {hu},
  booktitle = {szerkestésében, Társadalomtörténet másképp. A francia társadalomtörténet új útjai a kilencvenes években},
  address = {Debrecen}
}
@misc{sinarellis1998a,
  author = {Sinarellis, Maroula},
  title = { Archipel grec et espaces régionaux en Méditerranée »},
  note = {dans},
  editor = {Iachello, E. and Salvemini, B.},
  publisher = {Liguori Editore},
  date = {1998},
  pages = {107–114},
  language = {it},
  address = {Napoli}
}
@article{boiteux2001a,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { La culture du comique et de la dérision »},
  note = {dans},
  publisher = {Ed. Laterza},
  date = {2001},
  pages = {291–315},
  language = {fr},
  journal = {Storia di Roma nel medioevo},
  address = {Bari-Rome}
}
@incollection{boiteux2000a,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { Lieux de fête et lieux de pouvoir dans l’espace public romain. Le palais, la ville, le peuple à l’époque moderne »},
  note = {dans},
  editor = {Nicolet, C. and Ilbert, R. and Depaule, J.-C.},
  date = {2000},
  pages = {311–350},
  language = {fr},
  booktitle = {Mégapoles méditerranéennes},
  address = {Paris}
}
@incollection{boiteux1997a,
  author = {Boiteux, Martine},
  title = { Parcours rituels romains à l’époque moderne, XVe-XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {Rome},
  date = {1997},
  pages = {27–87},
  language = {fr},
  booktitle = {Cérémonial et rituel à Rome (XVIe-XIXe siècle}
}
@incollection{godet1997a,
  author = {Godet, Martine},
  title = { Cinema : Reflection and Critique of Society »},
  note = {dans},
  editor = {Tinguy, Anne},
  publisher = {East European Monographs},
  date = {1997},
  pages = {280–292},
  language = {en},
  booktitle = {The Fall of Soviet Empire},
  address = {Boulder}
}
@incollection{godet-a,
  author = {Godet, Martine},
  title = { Cinéma : reflet et critique de la société »},
  note = {dans},
  editor = {Tinguy, Anne},
  publisher = {Bruylant},
  pages = {315–328},
  language = {fr},
  booktitle = {L’effondrement de l’Empire soviétique},
  address = {Bruxelles}
}
@inproceedings{powell-nagata1999a,
  author = {Powell-Nagata, Mary Louise},
  title = { Family Strategies in Stem Family Businesses in Early Modern Kyoto, Japan »},
  note = {dans},
  publisher = {published by Universita di Roma, La Sapienzia},
  date = {1999},
  pages = {173–182},
  language = {en},
  booktitle = {Living in the City, Proceedings for the CIDH conference « Living in the City »}
}
@incollection{powell-nagata-a,
  author = {Powell-Nagata, Mary Louise},
  title = { Name changing patterns and the stem family in early modern Japan : Shimomoriya, »},
  note = {dans},
  editor = {Emiko Ochiai, Antoinette Fauve-Chamoux},
  publisher = {International Research Center for Japanese Studies},
  pages = {291–319},
  language = {en},
  series = {EurAsian Project on Population and Family History},
  booktitle = {House and the stem family in EurAsian perspective. Maison et famille-souche : perspectives eurasiennes}
}
@incollection{powell-nagata-b,
  author = {Powell-Nagata, Mary Louise and Yonemura, Chiyo},
  title = { Continuity, solidarity, family and enterprise : What is an ie ? »},
  note = {dans},
  editor = {Fauve-Chamoux, Antoinette and Ochiai, Emiko},
  publisher = {International Research Center for Japanese Studies},
  pages = {193–214},
  language = {en},
  series = {EurAsian Project on Population and Family History},
  booktitle = {House and the stem family in EurAsian perspective, Maison et famille-souche : perspectives eurasiennes}
}
@incollection{aymard1997a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Conflicts and seductions : some case studies in the western Mediterranean world (16th-17th c.) »},
  note = {dans},
  editor = {Mohd, Tuan Hj and Denys Lombard, Ariff Bin Yusof},
  publisher = {École Française d’Extrême-Orient},
  date = {1997},
  language = {en},
  booktitle = {Cultures in Contact}
}
@incollection{aymard1997b,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Europa, Europe »},
  note = {dans},
  editor = {Canfora, Luciano},
  publisher = {Dedalo},
  date = {1997},
  pages = {31–36},
  language = {en},
  booktitle = {Idee di Europa. Attualità e fragilità di un progetto antico},
  address = {Bari}
}
@incollection{aymard1998a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Islam vécu, Islam rêvé : renégats et blasphémateurs dans la Sicile des 16e et 17e siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Coco, Antonio},
  publisher = {Edizioni del Prisma},
  date = {1998},
  pages = {21–41},
  language = {fr},
  booktitle = {Studi in onore di Giuseppe Giarrizzo},
  address = {Catane}
}
@misc{aymard1998b,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { L’Economia mediterranea »},
  note = {dans},
  editor = {Castronovo, Valerio},
  publisher = {Laterza},
  date = {1998},
  pages = {353–377},
  language = {it},
  address = {Bari}
}
@incollection{aymard2001a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { La formalisation à l’épreuve de l’anachronisme : les historiens et le marché »},
  note = {dans},
  editor = {Grenier, Jean-Yves and Pierre-Michel Menger, Claude Grignon},
  publisher = {Éditions de la MSH},
  date = {2001},
  pages = {179–195},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Modèle et le récit},
  address = {Paris}
}
@incollection{aymard2000a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { La Méditerranée chrétienne et l’essor du monde moderne (XIIIe-XVIIIe siècles). Espace et économie urbaine : métropoles, mégapoles, mégalopolis »},
  note = {dans},
  editor = {Nicolet, Claude and Ilbert, Robert and Depaule, Jean-Charles},
  publisher = {Maisonneuve & Larose, Maison méditerranéenne des sciences de l’homme, École Française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {104–116},
  language = {fr},
  booktitle = {Mégapoles méditerranéennes. Géographie urbaine rétrospective},
  address = {Paris/Aix-en Provence/Rome}
}
@incollection{aymard1999a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = { Le passé et le futur de deux illusions »},
  note = {dans},
  editor = {Chavance, Bernard and Magnin, Éric and Jacques Sapir, Ramine Motamed-Nejad},
  publisher = {La Découverte},
  date = {1999},
  pages = {27–41},
  language = {fr},
  booktitle = {Capitalisme et socialisme en perspective. Evolutions et transformations des systèmes économiques},
  address = {Paris}
}
@incollection{kriegel1997a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Alonso de Oropesa devant la question des conversos : une stratégie d’intégration hiéronymite ? »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de l’Université de Provence},
  date = {1997},
  pages = {9–18},
  language = {fr},
  booktitle = {Qu’un sang impur ... Les conversos et le pouvoir en Espagne à la fin du Moyen-Âge, Actes du 2e colloque d’Aix-en-Provence, 18-20 novembre 1994}
}
@incollection{kriegel1998a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Du marranisme au « néo-judaïsme » : migrations et reconfigurations identitaires dans l’Europe moderne (XVe-XVIIIe siècles) »},
  note = {dans},
  editor = {A. Meyuhas Ginio, C.Carrete Parrondo},
  date = {1998},
  pages = {113–128},
  language = {es},
  booktitle = {Creencias y Culturas — Cristianos, judíos y musulmanes en la España medieval},
  address = {Salamanque}
}
@incollection{kriegel2000a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Histoire sociale et ragots : sur l’ascendance juive de Ferdinand le Catholique »},
  note = {dans},
  date = {2000},
  pages = {95–100},
  language = {es},
  booktitle = {Movimientos migratorios y expulsiones en la diáspora occidental},
  address = {Pampelune}
}
@incollection{kriegel1997b,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Les « dominés », dans le royaume latin de Jérusalem : musulmans, chrétiens d’Orient, Juifs »},
  note = {dans},
  editor = {Philippe, Béatrice},
  publisher = {Association Cimaise},
  date = {1997},
  pages = {59–62},
  language = {fr},
  series = {Art et histoire},
  booktitle = {Voir Jérusalem. Pélerins, conquérants, voyageurs. Essais}
}
@article{kriegel1999a,
  author = {Kriegel, Maurice},
  title = { Réflexion philosophique et appartenance identitaire chez les penseurs juifs médiévaux »},
  note = {dans},
  editor = {Miething, Christoph},
  publisher = {Max Niemeyer, Verlag},
  date = {1999},
  pages = {15–35},
  language = {fr},
  journal = {Politik und Religion im Judentum},
  address = {Tübingen}
}
@incollection{kriegel2000b,
  author = {Kriegel, Maurice and Subrahmanyam, Sanjay},
  title = { The Unity of Opposites: Abraham Zacut, Vasco de Gama and the Chronicler Gaspar Correia »},
  note = {dans},
  editor = {Emily Booth, Anthony Smith},
  publisher = {Oxford U.P},
  date = {2000},
  pages = {48–71},
  language = {en},
  booktitle = {Vasco de Gama and the Linking of Europe and Asia},
  address = {New Dehli}
}
@incollection{gribaudi1998a,
  author = {Gribaudi, Maurizio},
  title = { Des micro-mécanismes aux configurations globales : causalité et temporalité historiques dans les formes d’évolution de l’administration française au XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Schlumbohm, Jürgen},
  publisher = {Wallstein Verlag},
  date = {1998},
  pages = {85–128},
  language = {fr},
  booktitle = {Mikrogeshichte Makrogeschichte – Komplementär oder inkommensurabel ?},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{gribaudi2001a,
  author = {Gribaudi, Maurizio and Chiappori, Pierre-André},
  title = {La notion d’individu en microéconomie et en microhistoire},
  note = {dans},
  editor = {Grignon, C. and P.-M. Menger, J.-Y.Grenier},
  publisher = {Éditions de la MSH},
  date = {2001},
  pages = {283–300},
  language = {fr},
  booktitle = {Le modèle et le récit},
  address = {Paris}
}
@incollection{demonet1997a,
  author = {Demonet, Michel and Bourdelais, Patrice},
  title = { Infant Mortality in French Cities in the Mid-Nineteenth Century »},
  note = {dans},
  editor = {Pier Paolo Viazzo, Carlo A.Corsini},
  publisher = {UNICEF},
  date = {1997},
  pages = {95–108},
  language = {en},
  booktitle = {The Decline of Infant and Child Mortality, The European Experience : 1750-1990},
  address = {Florence}
}
@incollection{demonet1998a,
  author = {Demonet, Michel and Bourdelais, Patrice},
  title = { La fréquence du concubinage dans une ville industrielle : Le Creusot au milieu du XIXe siècle, question de méthodes et résultats »},
  note = {dans},
  editor = {Brunet, Guy and Michel Oris, Antoinette Fauve-Chamoux},
  volume = {43},
  date = {1998},
  pages = {47–52},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Choix du conjoint, Les Chemins de la Recherche},
  address = {Lyon}
}
@incollection{cottias1999a,
  author = {Cottias, Myriam},
  title = { ’Forgetting the past’ and the meaning of citizenship in Martinique after emancipation »},
  note = {dans},
  publisher = {Center for International Studies of Duke University/Caribbean Resource Center of University of Puerto Rico},
  date = {1999},
  language = {en},
  booktitle = {From Colonial Plantations to Global Peripheries : A Century of Transformations in the Caribbean and Tropical Asia}
}
@incollection{cottias1997a,
  author = {Cottias, Myriam},
  title = { L’‘oubli du passé’ contre la ‘citoyenneté’ : troc et ressentiment à la Martinique (1848-1946) »},
  note = {dans},
  editor = {Constant, Fred and Daniel, Justin},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Cinquante ans de départementalisation},
  address = {Paris}
}
@incollection{cottias2000a,
  author = {Cottias, Myriam},
  title = { Le triomphe de l’oubli ou la mémoire tronquée ? »},
  note = {dans},
  publisher = {Khartala},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Comité Devoir de Mémoire- Martinique, De l’esclavage aux réparations},
  address = {Paris}
}
@incollection{cottias-a,
  author = {Cottias, Myriam},
  title = { Société et politique à la Martinique de 1848 à 1851 »},
  note = {dans},
  editor = {Pago, Gilbert},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes du colloque et de la table ronde pédagogique à l’Université des Antilles et de la Guyane le 21 mai 1997}
}
@incollection{piroska1997a,
  author = {Piroska, Nagy},
  title = { Larmes (don des) »},
  note = {dans},
  editor = {Vauchez, A.},
  publisher = {Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Dictionnaire Encyclopédique du Moyen Âge chrétien},
  address = {Paris}
}
@incollection{piroska2000a,
  author = {Piroska, Nagy},
  title = { Les fils d’Attila. Intégration chrétienne et historiographie dans la Hongrie médiévale »},
  note = {dans},
  editor = {J-L. Roch, Ph Lardin},
  publisher = {PUF},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {La Ville médiévale en-deçà et au-delà de ses murs, Mélanges Jean-Pierre Leguay},
  address = {Rouen}
}
@incollection{green1998a,
  author = {Green, Nancy L.},
  title = { De l’immigré à l’immigrée ou la conceptualisation du peuplement »},
  note = {dans},
  editor = {Françoise Thélamon, Anne-Marie Sohn},
  publisher = {Perrin},
  date = {1998},
  pages = {129–136},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire sans les femmes est-elle possible ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{green1997a,
  author = {Green, Nancy L.},
  title = { La construction de la délinquance féminine »},
  note = {dans},
  editor = {Arlette Farge, Cécile Dauphin},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {1997},
  pages = {104–109},
  language = {fr},
  booktitle = {De la violence et des femmes}
}
@incollection{green2000a,
  author = {Green, Nancy L.},
  title = { Le ghetto revisité : Les quartiers juifs américains et leur au-delà »},
  note = {dans},
  editor = {Bordes-Benayoun, Chantal},
  publisher = {Presses universitaires du Mirail},
  date = {2000},
  pages = {283–296},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Juifs et la ville},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{green1998b,
  author = {Green, Nancy L.},
  title = { Le langage de la modernisation entre art et industrie : le cas de la confection »},
  note = {dans},
  editor = {Patrice Bourdelais, Louis Bergeron},
  publisher = {Belin},
  date = {1998},
  pages = {79–94},
  language = {fr},
  booktitle = {La France n’est-elle pas douée pour l’industrie ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{green1998c,
  author = {Green, Nancy L.},
  title = { Les Juifs d’Europe orientale et centrale »},
  note = {dans},
  editor = {Gervereau, Laurent and Emile Témime, Pierre Milza},
  publisher = {Somogy Éditions d’Art},
  date = {1998},
  pages = {58–62},
  language = {fr},
  booktitle = {Toute la France : Histoire de l’immigration en France au XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{green1997b,
  author = {Green, Nancy L.},
  title = { The Comparative Method and Poststructural Structuralism : New Perspectives for Migration Studies »},
  note = {dans},
  editor = {Leo Lucassen, Jan Lucassen},
  publisher = {Peter Lang},
  date = {1997},
  pages = {57–72},
  language = {en},
  booktitle = {Migration, Migration History, History},
  address = {Berne}
}
@incollection{green2000b,
  author = {Green, Nancy L. and Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Ouvriers (mouvements) »},
  note = {dans},
  editor = {Saul Friedländer, Elie Barnavi},
  publisher = {Calmann-Lévy},
  date = {2000},
  pages = {166–175},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Juifs et le XXe siècle},
  address = {Paris}
}
